

Lezione 4

Federico De Sisti

2025-11-06

0.1 Netwon e qualcosa

Esempio:

$$\begin{cases} e^{x_1^2+x_2^2} - 2 = 0 \\ e^{x_1^2-x_2^2} - 1 = 0 \end{cases}$$

Scrivere $J_F(x)$ (dipende da x_1, x_2) e implementarla in matlab

$$F_2(x) = 0 \quad e^{x_1^2-x_2^2} = 1 \Rightarrow x_1^2 - x_2^2 = 0 \Rightarrow x_1 = \pm x_2$$

$$F_1(x) = 0 \quad e^{2x_1^2} = 2 \Rightarrow 2x_1^2 = \ln(2) \Rightarrow x_1 = \pm \sqrt{\ln 2/2}$$

$$\left(\sqrt{\frac{\ln 2}{2}}, -\sqrt{\frac{\ln 2}{2}}\right), \left(\sqrt{\frac{\ln 2}{2}}, \sqrt{\frac{\ln 2}{2}}\right), \left(-\sqrt{\frac{\ln 2}{2}}, \sqrt{\frac{\ln 2}{2}}\right), \left(-\sqrt{\frac{\ln 2}{2}}, -\sqrt{\frac{\ln 2}{2}}\right)$$

$$\text{con } \sqrt{\frac{\ln 2}{2}} = 0.58870501$$

Guarda script nel file.m

Scriviamo la funzione f e la Jacobiana, dobbiamo farlo noi per ogni sistema.
f.m, j.m

Chiamata di Newton

$$[x, r, niter] = \text{newton}(@Ffun, @Jfun, [0.4, 0.4], 1.e-10, 25, 1)$$

Si può implementare con funzioni inline, se lo fai puoi non mettere il function handle (@) nella chiamata della funzione newton.

Se $p = 1$ ci dovrebbero essere 6 iterazioni, se $p = 5$ iterazioni = ?

con vettore iniziale [5; 5] in 56 iterazioni $p = 1$

con vettore iniziale [0.1; 0.1] in 19 iterazioni $p = 1$

Completato il discorso sui sistemi non lineari.

1 Interpolazione

$$\pi_n = P_n \quad (\pi_n f)$$

la prima è quando abbiamo una tabella di nodi, nel secondo caso abbiamo una funzione che vogliamo approssimare ad un polinomio.

Le condizioni sono $x_i \neq x_j \quad i \neq j$

In entrambi i casi abbiamo $n + 1$ coppie di valori.

$$\pi_n(x_i) = x_i \quad \text{e} \quad \pi_n f(x_i) = f(x_i)$$

1. base di \mathbb{P}_n

$$\{x^i\}_{i=0:n}$$

$$\pi_n(x) = \sum_{i=0}^n c_i x^i$$

$$\pi_n(x_j) = \sum_{i=0}^n c_i (x_j)^i = y_j \quad j = 0 : n$$

$$V = \begin{pmatrix} 1 & x_0 & \dots & x_0^n \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\ 1 & x_n & \dots & x_n^n \end{pmatrix} \begin{pmatrix} c_0 \\ \vdots \\ c_n \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} y_0 \\ \vdots \\ y_n \end{pmatrix}$$

$$\det V = \prod_{0 \leq j < i \leq n} (x_i - x_j) \neq 0$$

V è la matrice di Vandermonde ed è mal condizionata, potete verificarlo con *function vander* e con *fliplr(vander(x))* il condizionamento della matrice è molto più alto di 1.

In più risolvere un sistema è molto costoso.

2. base di \mathbb{P}_n $\{l_k(x)\}_{k=0:n}$

$$l_k(x) = \prod_{j=0, j \neq k}^n \frac{x - x_j}{x_k - x_j} \quad k = 0 : n.$$

Questa è la base di Lagrange, il nostro polinomio $\pi_n(x) = \sum_{i=0}^{i=n} y_i l_i(x)$
Questa è la forma di lagrange, mentre prima risolvevamo il sistema qui è come se avessimo una matrice diagonale.

3. base di \mathbb{P}_n

$$\{\omega_k(x)\}_{k=0:n}$$

$$\omega_0 = 1$$

$$\omega_k(x) = \prod_{j=0}^{k-1} (x - x_j) = (x - x_0) \cdot \dots \cdot (x - x_{k-1}) \quad k = 1 : n$$

$$\pi_n(x) = \sum_{i=0}^n a_i \omega_i(x).$$

$$\{1, x - x_0, (x - x_0)(x - x_1), \dots, (x - x_0) \cdot \dots \cdot (x - x_{n-1})\}$$

$$\pi_n(x) = \sum_{k=0}^n a_k \omega_k(x) \begin{pmatrix} 1 & 0 & \dots & 0 \\ 1 & (x_1 - x_0) & \dots & 0 \\ 1 & (x_2 - x_0) & \omega_2(x_2) & \dots \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\ 1 & (x_n - x_0) & \dots & \omega_n(x_n) \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a_0 \\ a_1 \\ \vdots \\ a_n \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} y_0 \\ y_1 \\ \vdots \\ y_n \end{pmatrix}$$

La matrice è quindi triangolare inferiore, posso usare forwardorw.

$$a_0 = y_0$$

$$a_1 = \frac{y_1 - a_0 \omega_0(x_1)}{\omega_1(x_1)}$$

$$a_k = \frac{y_k - \sum_{j=0}^{j=k-1} a_j \omega_j(x_k)}{\omega_k(x_k)} = \frac{y_k - \pi_k(x_k)}{\omega_k(x_k)}$$

Si nota come per aggiungere un punto, basta aggiungere una riga alla matrice.

$$\pi_n f \quad f, \quad x_0, \dots, x_n, \quad x_i \neq x_j \quad i \neq j$$

Dati $\{x_i, f(x_i)\}_{i=0:n}$

Voglio ottenere $\pi_n f(x)$ a partire dal $\pi_{n-1} f(x)$ $n \geq 1$ $\pi_0 f(x) = f(x_0)$

Chi è $q(x)$ tale che $\pi_n f(x) = \pi_{n-1} f(x) + q_n(x)$ con $q_n \in \mathbb{P}_n$

$$q_n(x_i) = \pi_n f(x_i) - \pi_{n-1} f(x_i) = 0 \quad i = 0, \dots, n-1$$

$$q_n(x) = a_n(x - x_0)(x - x_1) \cdot \dots \cdot (x - x_{n-1}) = a_n \omega_n(x)$$

Chi è a_n ?

Deve valere $\pi_n f(x_n) = f(x_n)$

$$a_n = \frac{q_n(x)}{\omega_n(x)} = \frac{\pi_n f(x) - \pi_{n-1} f(x)}{\omega_n(x)}$$